【WriteHouse裏的人】時候到了 猶大現形 - 冼麗婷

【WriteHouse裏的人】時候到了 猶大現形 - 冼麗婷

【WriteHouse裏的人】

每一個人，都可以重組自己喜愛的劇本，揀最喜歡的對白。

「我可能冇辦法陪你過一世，但起碼，可以陪你行過呢條隧道。」雖然不是粉絲，但我喜歡劉德華這句對白。有點意外，電視台前高層也傳那段第39屆香港電影金像獎「預告」以及精華金句錄過來，霎時令我把大抓捕的憤怒與傷感收起。

「我為我所作所為一啲冇後悔，我感到驕傲，終於有機會同一班優秀年輕人繼續行民主路。」李柱銘在4.18大抓捕被扣留調查後的公開發言。
猶大其實有得揀

「機會唔係留畀努力嘅人咩？」「如果我們已經很努力，這個世界還沒有變得更好，怎麼辦？」「只要還活着，就會有希望！」這是電影人在「預告」中自言自語嗎？不是。現實中，李柱銘不是最好的人辦嗎？八十年代初以法律專業界別身份訪京，後來參與《基本法》起草到參政，在爭取香港民主、法治及自由價值上，不管機會有多大、希望會不會是假，他一生努力過了。今天，像很多和理非一樣，只希望能跟優秀的香港年輕人繼續走下去。

「就算我死了，變了骨，我都希望這是民主的骨，而不是放棄了民主的骨。」李柱銘七年前接受訪問時跟我說。那時候，他為佔中計劃準備候命，還期待、討論誰人可以做第一被告。至佔中最後一個早上，從黑夜黎明到清早之時，我看到李柱銘在海富中心對開馬路，一邊急步，一邊張望遠處，像是好怕自己落單，想盡快走去抗爭的團隊。

多年來，香港爭取協商民主這一方沒有變，變的是大陸那一邊。時候到了，總會有一個猶大要出賣香港？

警方對溫和泛民大抓捕，特區政府演繹「兩辦」有權解釋《基本法》二十二條，林鄭月娥說港澳辦和中聯辦是中央在香港的代表機構，獲得中央授權來處理香港事務，「當然是有權有責」去監督基本法落實，而且「無論從憲制、特區的管治、日常事務的操作，中聯辦都有發言權。」

一國兩制、高度自治已死？最令人心寒的獨白，是原應維護香港高度自治的人，在香港事務上，對中國共產黨，言聽計從。

憤怒的老餅朋友對我說：「你好無聊，她又怎會有做魔鬼的能量。」收到，她只能做猶大。

「看哪，那出賣我的人來了！」緝捕耶穌的士兵、聖殿警衞，拿着火把、燈籠，在夜深的客西馬尼園，讓人（耶穌）看得清清楚楚。傳道人跟我說，猶大是很明白自己所作的。進一步理解，在出賣與不出賣的問題上，猶大其實有選擇權。

此刻香港心痛憤怒。多年風雨謾罵，政治上也有你死我亡，但從來沒有見過維持法紀的人，赤裸裸向沒攻擊性、沒武器的人開槍，用電單車撞向人群，制服示威者以後再以不必要的武力殘害他們的身體。

八千多人被捕，八千多具屍體發現。之後還有陸續的大抓捕。
彭定康預言 實為觀察

有一個叫PK的人，說話尤其令人憤怒，他在拘捕行動後說：「警方執法係不偏不倚，亦都無畏無懼，我哋唔會理，我哋拘捕嘅人背景係乜、唔理佢點樣有權有勢……亦都唔理佢係咪能夠控制一啲傳媒，繼續抹黑我哋警隊，或者煽動仇恨，又或者孤立我哋都好，都唔會懼怕執法。」

朋友認為，這樣一個PK，只是小卒一名，最多只能是舉火把去拉人的嘍囉。李柱銘接受網台訪問，對小卒的挑釁言語，未聽完問題已說：「我不想跟他糾纏。」從去年六月至今年二月，四百多警務人員辭職，那大概就是不想去做舉火把拉人的爛頭卒。

這幾年，我們不時都引述彭定康多年前的說話：香港的自主權，不是被北京剝奪，而是一點一點斷送在香港一些人手裏。二十三年前所說的，其實不是預示，而是一直存在的觀察。「這一種人，你認為出現了嗎？」五年前的訪問，我問彭定康。他回答：「他們一直存在。（記者：一直存在？）唔，我想，經常有一種人以為拍北京中央馬屁最好的方法，就是向共產黨官員說他們愛聽的說話。在孔子其中一節教導提到，一個領袖遇到最災難性的，莫過於身邊的人給他壞意見，這些人還自以為這是領袖想聽的說話。」

今天，反送中條例的大災難已經造成。彭定康日前的聲明，也說得更白更深：北京與香港這個服從性的特區政府，已經為埋葬一國兩制再邁向另一步。
北京決心掐死香港

"It becomes ever more clear, week by week and day by day, that Beijing is determined to throttle Hong Kong. The world should make clear how this further undermines any residual trust that we still have in the Chinese Communist dictatorship."

日復日，北京決心掐死香港，這是很明顯了。世界也必須明示，這將破壞他們對中國共產獨裁政權僅餘的信任。不要失望，香港人的抗爭，一直得到國際支持。「只有你贏了，我才不算輸。」這應該不只是一句電影對白？

作家：冼麗婷
fb：sinlaiting.jophy